% Tenplate for TAR 2014
% (C) 2014 Jan Šnajder, Goran Glavaš
% KTLab, FER

\documentclass[10pt, a4paper]{article}

\usepackage{tar2014}
\usepackage{caption}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[pdftex]{graphicx}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{cite}
\renewcommand{\figurename}{Slika}
\renewcommand{\tablename}{Tablica}
\title{Izdvajanje medicinskih poremećaja iz kliničkih tekstova}

%VAŽNO: Zakomentirajte sljedeću liniju kada šaljete rad na recenziju
\name{Vjeran Crnjak, Ivan Vujević} 

\address{
Sveučilište u Zagrebu, Fakultet elektrotehnike i računarstva\\
Unska 3, 10000 Zagreb, Hrvatska\\ 
\texttt{\{vjeran.crnjak,ivan.vujevic92\}@gmail.com}\\
}
          
         
\abstract{ 
Svrha zadatka je upoznavanje s postupcima obrade prirodnog jezika koji se primjenjuju o medicini. Projekt je izrađen u sklopu predmeta Analiza i pretraživanja teksta, a zadatak koji se obrađuje u ovom projektu pojavljuje se na natjecanju SemEval-2015 - zadatak 14.
}

\begin{document}

\maketitleabstract

\section{Uvod}

U ovom projektu imali smo zadatak napraviti sustav koji će iz kliničkih tekstova na engleskom jeziku izdvojiti medicinske poremećaje. Sustav je razbijen na više blokova koji se spajaju u jednu cjelinu. Prvo je potrebno iz kliničkih tekstova izdvojiti rečenice te onda pokrenuti učenje modela nad tim rečenicama. Postoji i mogućnost učenja nad cijelim dokumentom, ali učenje na pojedinačnim rečenicama pokazuje bolje rezultate.
Nakon što smo izdvojili rečenice, slijedi faza pripremanja značajki te učenja modela. U fazi pripremanja značajki postoji nekoliko koraka ovisno o tome koje sve značajke koristimo.


\section{Povezani radovi}



\section{Metoda}


Na slici ~\ref{fig:sustav} prikazan je sustav koji se koristi u izradi projekta. Sastoji se od dva dijela. Prvi se dio odnosi na označavanje poremećaja, a drugi dio na prepoznavanje njihovog imena. Prvi dio sastoji se od 5 koraka. Kao ulazni tekst dobiva se nestrukturirani klinički tekst. Prvo je potrebno taj tekst obraditi i iz njega izvući rečenice iz kojih će se kasnije izvlačiti medicinski izrazi. To je prvi korak algoritma. Nakon toga slijedi označavanje entiteta, stvaranje značajki, učenje modela...
Svaki od tih koraka detaljnije će biti objašnjen u nastavku.

\begin{figure}[h!]
	\centering
		\includegraphics[scale=0.6]{slika.png}
	\caption{Arhitektura sustava koji se koristi u izradi projekta}
	\label{fig:sustav}	
\end{figure}



\subsection{Označavanje entiteta}
Entitete (medicinske poremećaje) moguće je označiti na više načina. U ovom radu koristili smo prošireni BIO format označavanja entiteta. U BIO formatu svaka riječ može poprimiti jednu od tri oznake: B znači početak entiteta, I označava nastavak naziva entiteta, O označava da ta riječ ne pripada entitetu. Kako riječi koje čine medicinski izraz ne moraju nužno biti jedna uz drugu tako je potrebno proširiti BIO format označavanja kako bismo pokrili i te slučajeve. Uz već postojeće oznake \{B,I,O\} uvodimo i oznake \{DB,DI\}. Oznaka DB se koristi za početak entiteta čije ime ne tvore uzastopne riječi. Prema tome, oznaka DI ima istu ulogu kao i oznaka I, samo što se koristi u slučaju razdvojenog entiteta. Na slici ~\ref{fig:recenicaOznaka} prikazane su dvije rečenice, u ovom slučaju na hrvatsko jeziku, i pripadajuće oznake koristeći prošireni BIO format.

Za određivanje značajki koristimo prozor veličine 6. Značajke stvaramo za riječ koja je u sredini prozora i to tako da uzimamo tri riječi ispred te riječi i dvije riječi iza te riječi. Za riječi u prozoru imamo sljedeće značajke:
	\begin{itemize}		
		\item je li riječ počinje velikim ili malim slovom
		\item sufiks duljine 2 i 3
		\item prefiks duljine 2 i 3
		\item je li broj
		\item grupa kojoj pripada (Brown clustering)
		\item ako se radi o riječi u sredini prozora tada se za značajku dodaje njena frekvencija, a ako se radi o nekoj drugoj riječi
			tada je značajka frekvencija kojom se ta riječ i riječ u sredini prozora pojavljuju jedna uz drugu
	\end{itemize}
U slučaju da je riječ na početku ili na kraju rečenice tada se dodaje još jedna značajka koja to označava. Također, prije određivanja značajki, provedeno je razvrstavanje svih riječi u 5 grupa koristeći Brownovo grupiranje.
\begin{figure}[h!]
	\centering
		\includegraphics[scale=0.5]{slikaOznake}
	\caption{Prikazane dvije rečenice i njihove oznake.}
	\label{fig:recenicaOznaka}	
\end{figure}

\subsection{Imenovanje entiteta}
Označene entitete potrebno je imenovati oznakama iz SNOMED-CT rječnika. Verzija rječnika koji smo mi koristili sadrži 326758 jedinstvenih oznaka, nastala je spajanjem danog rječnika s oznakama koje se pojavljuju u skupu za treniranje. U slučaju da je ista oznaka imala više mogućih objašnjenja, sveli smo sve na jednu oznaku, a zadržali jedinstvene riječi u obliku skupa.

Postoje otvoreni sustavi za izdvajanje medicinskih poremećaja poput MetaMap-a i cTAKES-a koji su dio rješenja prijašnjih radova, U \citep{xia2013combining, zuccon2013identify, hervas2013ucm} nisu pokazali velike performanse (F1 oko $0.5$). Unatoč tome oni služe kao dobar \emph{baseline}. No, uz malo pažljiviji postprocesiranje izlaza navedenih rezultata moguće je dobiti visoke performanse. \citep{wang2011ucsc} opisuju sustav koji kasnije pravilima unaprijeđuje izlaz MetaMap-a i postiže F1 oko $0.7$.

U ovom radu koristi se vektorski model po uzoru na \cite{leaman2011ncbi, tang2013recognizing}. Postupak je sljedeći:
	\begin{itemize}		
		\item izračunati tf-idf matricu SNOMED-CT rječnika gdje je dokument pojedina oznaka
		\item izračunati tf-idf matricu SNOMED-CT rječnika i rječnika izgrađenog skupom za učenje
		\item eliminirati riječi koje se pojavljuju prečesto
		\item svakoj oznaci (dokumentu) pridijeliti njen vektor koji nastaje izračunom matrice
		\item za izraz nepoznate oznake potrebno je učiniti sljedeće:
			\begin{itemize}
			\item ako sve riječi pripadaju oznaci koja je prisutna u skupu za učenje koristi matricu izgrađenu pomoću njega, a dokumente s kojima kosinusnu sličnost moraju biti oni koji sadrže sve riječi medicinskog izraza
			\item ako sve riječi pripadaju nekoj od oznaka koristi prvu izgrađenu matricu
			\item ako ne pripadaju sve riječi onda traži oznake koje dijele riječi s trenutnim izrazom.
			\end{itemize}
	   \item nakon izračuna kosinusnog produkta s odabranim oznakama (dokumentima) odabire se onaj s najvećom sličnosti
	\end{itemize}
	
Ovaj je postupak omogućio jako visoke performanse te je drugi citirani rad prvi po performansama na prvom zadatku.
\subsection{Podaci}

Podaci su anonimizirani medicinski tekstovi koje je potrebno pretprocesirati (tokenizacija i sl.). Podjeljeni su na skup za učenje, razvoj i testiranje. Skup za testiranje nema znane točne oznake te služi za evaluaciju na slubženoj stranici (natjecanje). U našem radi koristili smo skup za razvoj kao skup za testiranje.

\section{Rezultati}

\begin{center}

\begin{tabular}{l{c}*{3}r}
Oznaka & Model = Točno  & Preciznost & Odziv	 & F1 \\
\hline
O & 210782 & 0.9786 & 0.9926 & 0.9856 \\
B & 4112 & 0.7870 & 0.5599 & 0.6543 \\
I & 2758 & 0.6856 & 0.6468 & 0.6656 \\
DB & 6 & 0.5455 & 0.0187 & 0.0363 \\
DI & 31 &  0.4559 & 0.0703 & 0.1218 \\
- & - & - & - & 0.4927
\end{tabular}
\captionof{table}{Rezultati označavanja entiteta}


\begin{tabular}{l{c}*{3}r}
 Preciznost & Odziv	 & F1 \\
\hline
 0.0845 & 0.00421 & 0.00777 \\
\end{tabular}
\captionof{table}{Strogi rezultati imenovanja entiteta}
\end{center}

\section{Zaključak}
Rezultati su loši jer smo izbacili mnoštvo oznaka jer bi jedna riječ imala više od jedne oznake. Uvođenjem nove oznake ovaj problem bi se riješio kao što je napravljeno u \citep{tang2013recognizing}.

\nocite{*}
\bibliographystyle{tar2014}
\bibliography{tar2014} 

\end{document}

